[
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 1,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Estructura de los datos y metadata.",
      "curso": 1
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 2,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Generaci\u00f3n de variables.",
      "curso": 1
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 3,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Herramientas de organizaci\u00f3n y manejo.",
      "curso": 1
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 4,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Manipulaci\u00f3n de datos.",
      "curso": 1
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 5,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica.",
      "curso": 1
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 6,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Uso de Excel para graficar.",
      "curso": 1
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 7,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Sexualidad.",
      "curso": 2
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 8,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Diversidad sexual.",
      "curso": 2
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 9,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Derechos sexuales y reproductivos.",
      "curso": 2
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 10,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "El cuerpo y los \u00f3rganos sexuales reproductivos.",
      "curso": 2
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 11,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Tecnolog\u00eda anticonceptiva.",
      "curso": 2
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 12,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Enfermedades de transmisi\u00f3n sexual.",
      "curso": 2
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 13,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "El vino, conceptos y clasificaci\u00f3n.",
      "curso": 3
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 14,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Elaboraci\u00f3n de vino, proceso general de producci\u00f3n (Parte I).",
      "curso": 3
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 15,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Elaboraci\u00f3n de vino, proceso general de producci\u00f3n (Parte II).",
      "curso": 3
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 16,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Elaboraci\u00f3n de cerveza (Fundamentos, parte I).",
      "curso": 3
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 17,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Elaboraci\u00f3n de cerveza (Fundamentos, parte II).",
      "curso": 3
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 18,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Elaboraci\u00f3n artesanal de cerveza.",
      "curso": 3
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 19,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Introducci\u00f3n al estudio sobre la historia del uso general de drogas vegetales.",
      "curso": 4
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 20,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Plantas pueblos y continentes.",
      "curso": 4
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 21,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Historia del uso de drogas vegetales.",
      "curso": 4
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 22,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Uso de plantas en Am\u00e9rica Precolombina.",
      "curso": 4
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 23,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Mitos magia y sanaci\u00f3n en poblaciones andinas de Am\u00e9rica (Parte 1)",
      "curso": 4
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 24,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Mitos magia y sanaci\u00f3n en poblaciones andinas de Am\u00e9rica (Parte 2)",
      "curso": 4
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 25,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Contaminaci\u00f3n del aire.",
      "curso": 5
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 26,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Contaminaci\u00f3n del agua.",
      "curso": 5
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 27,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Contaminaci\u00f3n del suelo.",
      "curso": 5
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 28,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Contaminaci\u00f3n ac\u00fastica.",
      "curso": 5
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 29,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Contaminaci\u00f3n por residuos s\u00f3lidos.",
      "curso": 5
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 30,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Calentamiento global.",
      "curso": 5
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 31,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Fundamentos del desarrollo comunitario.",
      "curso": 6
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 32,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Extensi\u00f3n rural y extensionista.",
      "curso": 6
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 33,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Diagn\u00f3stico, Seguimiento y Evaluaci\u00f3n Participativa.",
      "curso": 6
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 34,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Estudio de base participativo.",
      "curso": 6
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 35,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Herramientas (parte 1).",
      "curso": 6
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 36,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Herramientas (parte 2).",
      "curso": 6
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 37,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Soberan\u00eda y Seguridad Alimentaria.",
      "curso": 7
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 38,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Alimentos.",
      "curso": 7
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 39,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Otros tipos de alimentos.",
      "curso": 7
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 40,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Inocuidad alimentaria.",
      "curso": 7
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 41,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Alimentaci\u00f3n Saludable.",
      "curso": 7
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 42,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Etiquetado de los alimentos.",
      "curso": 7
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 43,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Conceptos b\u00e1sicos y la importancia de la agricultura familiar.",
      "curso": 8
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 44,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "\u00bfQue es un huerto familiar?",
      "curso": 8
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 45,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Preparaci\u00f3n de abonos y sustratos.",
      "curso": 8
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 46,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Propagaci\u00f3n de hortalizas.",
      "curso": 8
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 47,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Labores culturales de las plantas hort\u00edcolas",
      "curso": 8
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 48,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Distribuci\u00f3n, Asociaci\u00f3n y rotaci\u00f3n de cultivos de hortalizas",
      "curso": 8
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 49,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Principios de Biorremediaci\u00f3n.",
      "curso": 9
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 50,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Contaminantes susceptibles a la biorremediaci\u00f3n.",
      "curso": 9
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 51,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "T\u00e9cnicas de biorremediaci\u00f3n in situ 1.",
      "curso": 9
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 52,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "T\u00e9cnicas de biorremediaci\u00f3n in situ 2.",
      "curso": 9
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 53,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "T\u00e9cnicas de biorremediaci\u00f3n ex situ.",
      "curso": 9
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 54,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Perspectivas futuras para la biorremediaci\u00f3n",
      "curso": 9
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 55,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Introducci\u00f3n al Sistema de Producci\u00f3n Toyota (TPS)",
      "curso": 10
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 56,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Bases del TPS (1).",
      "curso": 10
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 57,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Bases del TPS (2).",
      "curso": 10
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 58,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Pilares del TPS.",
      "curso": 10
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 59,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Coraz\u00f3n del TPS.",
      "curso": 10
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 60,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Tejado del TPS.",
      "curso": 10
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 61,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Fundamentos del manejo del recurso suelo.",
      "curso": 11
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 62,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Suelos de monta\u00f1a y agricultura.",
      "curso": 11
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 63,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Calidad de los suelos.",
      "curso": 11
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 64,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Cambio clim\u00e1tico.",
      "curso": 11
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 65,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Desertificaci\u00f3n y erosi\u00f3n del suelo.",
      "curso": 11
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 66,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Conservaci\u00f3n de los suelos.",
      "curso": 11
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 67,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Introducci\u00f3n a la econom\u00eda de recursos naturales.",
      "curso": 12
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 68,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "La tragedia de los comunes.",
      "curso": 12
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 69,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Econom\u00eda ambiental.",
      "curso": 12
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 70,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Econom\u00eda ecol\u00f3gica.",
      "curso": 12
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 71,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Econom\u00eda pol\u00edtica y econom\u00eda humana.",
      "curso": 12
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 72,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Teor\u00eda del decrecimiento.",
      "curso": 12
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 73,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Introducci\u00f3n a la l\u00f3gica de la programaci\u00f3n.",
      "curso": 13
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 74,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Naturaleza de los datos.",
      "curso": 13
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 75,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Conceptos y ejemplos de algoritmos.",
      "curso": 13
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 76,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Miniespecificaciones - estructuras de decisi\u00f3n y bucles.",
      "curso": 13
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 77,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Uso de diagramas de flujo.",
      "curso": 13
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 78,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Desarrollo de problemas de programaci\u00f3n.",
      "curso": 13
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 79,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "El conflicto",
      "curso": 14
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 80,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Negociaci\u00f3n (parte 1)",
      "curso": 14
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 81,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Negociaci\u00f3n (parte 2)",
      "curso": 14
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 82,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Mediaci\u00f3n (parte 1)",
      "curso": 14
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 83,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Mediaci\u00f3n (parte 2)",
      "curso": 14
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 84,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Arbitraje",
      "curso": 14
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 85,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "\u00bfQu\u00e9 es la producci\u00f3n audiovisual?",
      "curso": 15
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 86,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Equipo de producci\u00f3n",
      "curso": 15
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 87,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "El lenguaje audiovisual",
      "curso": 15
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 88,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "El proceso de producci\u00f3n: la pre-producci\u00f3n",
      "curso": 15
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 89,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Producci\u00f3n, equipo t\u00e9cnico, rodaje",
      "curso": 15
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 90,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Postproducci\u00f3n",
      "curso": 15
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 91,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Conceptos B\u00e1sicos",
      "curso": 16
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 92,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Farmacocin\u00e9tica y Farmacodin\u00e1mica de las drogas.",
      "curso": 16
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 93,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Prevenci\u00f3n del consumo de drogas: Factores de riesgo y protecci\u00f3n.",
      "curso": 16
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 94,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Recursos personales protectores ante el consumo.",
      "curso": 16
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 95,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Evaluaci\u00f3n del consumo de sustancias y tratamiento en adiciones.",
      "curso": 16
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 96,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Legislaci\u00f3n y drogas en Ecuador.",
      "curso": 16
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 97,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Las dimensiones de las competencias medi\u00e1ticas.",
      "curso": 17
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 98,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Un vistazo a las TIC.",
      "curso": 17
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 99,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Uso de Redes Sociales.",
      "curso": 17
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 100,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Herramientas tecnol\u00f3gicas y su utilidad.",
      "curso": 17
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 101,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Herramientas did\u00e1cticas para crear contenidos digitales.",
      "curso": 17
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 102,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Tendencias en las TIC: conexi\u00f3n en todas partes y en todo momento.",
      "curso": 17
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 103,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Historia de la teor\u00eda evolutiva.",
      "curso": 18
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 104,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Bases gen\u00e9ticas de la evoluci\u00f3n.",
      "curso": 18
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 105,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Fuerzas evolutivas.",
      "curso": 18
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 106,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Selecci\u00f3n Natural vs. Selecci\u00f3n sexual. Evoluci\u00f3n del sexo.",
      "curso": 18
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 107,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Procesos macroevolutivos.",
      "curso": 18
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 108,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Conceptos generales de Filogen\u00e9tica.",
      "curso": 18
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 109,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Microbiolog\u00eda: Generalidades.",
      "curso": 19
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 110,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "T\u00e9cnicas de Cultivo de Microorganismos.",
      "curso": 19
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 111,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Microbiolog\u00eda Agr\u00edcola parte I.",
      "curso": 19
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 112,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Microbiolog\u00eda Agr\u00edcola parte II.",
      "curso": 19
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 113,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Microbiolog\u00eda Ambiental parte I.",
      "curso": 19
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 114,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Microbiolog\u00eda Ambiental parte II.",
      "curso": 19
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 115,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Entorno emprendedor.",
      "curso": 20
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 116,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Emprendedor.",
      "curso": 20
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 117,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Diagn\u00f3stico del entorno.",
      "curso": 20
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 118,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Innovaci\u00f3n.",
      "curso": 20
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 119,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Ideas creativas e innovadoras.",
      "curso": 20
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 120,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Selecci\u00f3n de ideas.",
      "curso": 20
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 121,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "C\u00f3mo funciona la econom\u00eda.",
      "curso": 21
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 122,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Modelos econ\u00f3micos: Flujo circular de la econom\u00eda.",
      "curso": 21
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 123,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "Las fuerzas del mercado: La demanda y oferta (parte I).",
      "curso": 21
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 124,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "Las fuerzas del mercado: La demanda y oferta (parteII).",
      "curso": 21
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 125,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Econom\u00eda familiar: presupuesto familiar - gastos - ingresos - ahorro.",
      "curso": 21
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 126,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "C\u00f3mo y porqu\u00e9 crece o decrece un pa\u00eds.",
      "curso": 21
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 127,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "Preparaci\u00f3n de fuentes de informaci\u00f3n primaria (parte 1).",
      "curso": 22
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 128,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "Preparaci\u00f3n de fuentes de informaci\u00f3n primaria (parte 2).",
      "curso": 22
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 129,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "M\u00e9todos y tipos de muestreo y calculo de la muestra (parte 1).",
      "curso": 22
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 130,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "M\u00e9todos y tipos de muestreo y calculo de la muestra (parte 2).",
      "curso": 22
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 131,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "Plantillas y procesamiento de la informaci\u00f3n (parte 1)",
      "curso": 22
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 132,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "Plantillas y procesamiento de la informaci\u00f3n (parte 2)",
      "curso": 22
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 133,
    "fields": {
      "orden": "1",
      "contenido": "El origen del hombre: creaci\u00f3n y evoluci\u00f3n.",
      "curso": 23
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 134,
    "fields": {
      "orden": "2",
      "contenido": "El hombre es m\u00e1s que cuerpo y m\u00e1s que psique.",
      "curso": 23
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 135,
    "fields": {
      "orden": "3",
      "contenido": "La interioridad humana: la persona.",
      "curso": 23
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 136,
    "fields": {
      "orden": "4",
      "contenido": "La libertad.",
      "curso": 23
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 137,
    "fields": {
      "orden": "5",
      "contenido": "El dolor y la muerte. La vida y su sentido: la plenitud humana.",
      "curso": 23
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 138,
    "fields": {
      "orden": "6",
      "contenido": "El humanismo de Cristo.",
      "curso": 23
    }
  },
  {
    "model": "cursosHandler.contenidos",
    "pk": 139,
    "fields": {
      "orden": "7",
      "contenido": "Principios de una buena gr\u00e1fica.",
      "curso": 1
    }
  }
]
